\chapter{Maxwell-Einstein Theorie \label{chap:EMW}}
Dieses Kapitel soll die physikalischen Theorien vorstellen, die der
Kaluza-Klein-Theorie zu Grunde liegen. Dazu zählt neben der
in ihrer heutigen Formulierung auf Maxwell zurückgehenden
Elektrodynamik, Einsteins allgemeine Relativitätstheorie.
Deutlich älter ist die Elektrodynamik, deren fundamentales Gesetz, die Konstanz
der Lichtgeschwindigkeit, die Grundlage der speziellen Relativitätstheorie
darstellt.
\section{Elektrodynamik}
Die Elektrodynamik beschreibt das Wechselspiel von elektrischen und
magnetischen Feldern. Die Phänomenologie lässt sich mittels zweier glatter Vektorfelder
${\vec{E},\vec{B}:\Reals^3\times\Reals\to \Reals^3}$ beschreiben.
Diese Felder erfüllen die auf Maxwell zurückgehenden Gleichungen
\begin{equation}
\begin{alignedat}{2}
\Div\vec{B} &= 0    \,,  & \qquad \Div\vec{E} &= \rho
\,,\\
\Rot\vec{E}+\dpd{\vec{B}}{t}&=0\,,& \qquad\Rot\vec{B}-\dpd{\vec{E}}{t}&
=\vec{j}\,.
\end{alignedat}
\end{equation}
Die links stehenden Gleichungen werden als \emph{homogene}, die rechten als
\emph{inhomogene} Maxwell-Gleichungen bezeichnet. Die Ladungsdichte $\rho$,
sowie die Stromdichte $\vec{j}$ können als "`Quellen"' der Felder angesehen
werden. Zusätzlich muss eine weitere Gleichung hinzugefügt werden, die die
Dynamik von Testteilchen\footnote{Ein Testteilchen ist ein idealisiertes Objekt, welches selbst die wirkenden Felder nicht beeinflusst.} beschreibt
\begin{equation}
m\ddot{\vec{x}}=\vec{F}(\vec{x},\dot{\vec{x}},t)
=q\left[\vec{E}(\vec{x},t)+\dot{\vec{x}}\times\vec{B}(\vec{x},t)\right]\,,
\end{equation}
dabei ist $\vec{F}$ die so genannte \emph{Lorentzkraft} und $q$, $m$ die
Ladung bzw. Masse des Teilchens.
Es lässt sich mittels des Helmholtz-Theorems und der Form der Maxwell-Gleichung
die Existenz von \emph{Potentialen} $\vec{A}$, $\Phi$ folgern, sodass
\begin{equation}
\vec{B}=\Rot \vec{A}\,,\quad
\vec{E}=-\Grad\Phi+\dpd{\vec{A}}{t}\,.\label{eq:Vecpot}
\end{equation}
Es ist von Vorteil, eine Beschreibung mit Hilfe der Differentialgeometrie
zu wählen.
Die Potentiale werden als Komponenten
$\tensor{A}{^\mu}=(\Phi,\vec{A})\transpose$ einer 1-Form
$A=\tensor{A}{_\mu}\dif\tensor{x}{^\mu}$ aufgefasst.
Der Elektromagnetische Feldstärketensor ist definiert als
\begin{equation}
F:=\dif
A\,,
\end{equation}
bzw. in lokalen Koordinaten
\begin{equation}
\tensor{F}{_\mu_\nu}=\partial_\mu\tensor{A}{_\nu}-\partial_\nu\tensor{A}{_\mu}\,.
\end{equation}
Die physikalischen Felder lassen sich aus dem Feldstärketensor wiederum durch
\begin{equation}
\vec{E}_{i}=\tensor{F}{_0_i}\,,\quad
\vec{B}_i=\frac{1}{2}\tensor{\varepsilon}{_i_j_k}\tensor{F}{^j^k}
\end{equation}
zurückgewinnen, wie man leicht mit Hilfe der Definition von $F$ und
\eqref{eq:Vecpot} nachrechnet. Führt man auch eine Viererstromdichte
$\tensor{J}{^\nu}=(\rho,\vec{j})\transpose$ ein,
reduzieren sich die Maxwell-Gleichungen zu zwei
Gleichungen
\begin{equation}
\tensor{\varepsilon}{^\alpha^\beta^\gamma^\delta}
\pdif{_{\alpha}}\tensor{F}{_\gamma_{\delta}}=0\,,\quad
\pdif{_\mu}\tensor{F}{^\mu^\nu}=\tensor{J}{^\nu}\,.
\end{equation}
Die homogene Gleichung ist dabei trivial, sie folgt bereits aus $\dif\, (\dif
A)=0$, ohne Zusätzliche Forderungen an $A$.
%d^2=0 oder 
% https://en.wikipedia.org/wiki/Yang%E2%80%93Mills_theory
% ^ Zusammenhang Jakobi und Maxwellgleichung\ldots
In koordinatenfreier Notation lauten die Gleichungen schließlich 
\begin{equation}
\dif F = 0\,,\quad\quad \dif\,(\star F)= J\,.
\end{equation}
% https://en.wikipedia.org/wiki/Mathematical_descriptions_of_the_electromagnetic_field#Formulation_in_terms_of_differential_forms MW2= Jakobi?
% Die Lagrange Dichte für das Elektromagnetische Feld im Vakuum $\tensor{J}{^\mu}=0$
% \begin{equation}
% \mathcal{L}\left[\partial_\mu
% A(x),x\right]=-\frac{1}{4}\tensor{F}{_\mu_\nu}\tensor{F}{^\mu^\nu} \,.
% \end{equation}
% Wobei Beiträge die die Dynamik von Spin-$\nicefrac{1}{2}$ beschreiben nicht
% berücksichtigt wurden.
Wie in \autoref{bsp:Spinone} gezeigt wurde, erfüllen die Felder die (Vakuum-)
Maxwell-Gleichungen\footnote{Der Fall $J^\mu\neq 0$ erfordert zusätzlich das
Einführen des Elektronfeldes, worauf wir der Einfachheit halber hier
verzichten.}, sofern sie das Wirkungsintegral
\begin{equation}
S[A]=-\frac{1}{4}\int_M F\wedge \star F\dif x
\end{equation}
minimieren.
\subsection{Eichtransformationen}
Für glatte $\Lambda\in
C^\infty(\Reals^4)$ gilt $\dif\,(\dif \Lambda)=0$, damit ist klar, 
dass $F$ unter Transformationen $A\mapsto A+\dif\Lambda$ invariant ist.
Diese zusätzliche Unterbestimmtheit bezeichnet man als \emph{Eichfreibeit},
bzw.\
Transformationen der Form als Eichtransformationen.
%TODO U1 symmetrie
%TODO relativistische Lorentzkraft
%TODO QED in gekrümmtem Raum
\section{Allgemeine Relativitätstheorie}
\subsection{Einsteinsche Feldgleichungen}
Wie die Elektrodynamik, wird auch die allgemeine Relativitätstheorie durch einen
Satz von Differentialgleichungen beschrieben. Die so genannten
\emph{Einsteinschen Feldgleichungen} lauten in lokalen Koordinaten\footnote{Der Term proportional
zur kosmologischen Konstante $\Lambda$ hat über kleine Distanzen vernachlässigbaren Einfluss und wird im Folgenden nicht berücksichtigt.}
\begin{equation}
\tensor{R}{_\mu_\nu} - \frac{R}{2}\, \tensor{g}{_\mu_\nu}
+\Lambda\, \tensor{g}{_\mu_\nu}
=\tensor{T}{_\mu_\nu}\,.
\end{equation}
% TODO R Ric Scal
Der Tensor $\tensor{T}{_\mu_\nu}$ heißt \emph{Energie-Impuls-Tensor} und
enthält Information über die Materie, d.h. über die Felder im Raum. Eine
besonders einfache Form nehmen die Gleichungen im Vakuum an, denn dann gilt
$\tensor{T}{_\mu_\nu}=0$.
Bilden wir die Spur der Einsteingleichungen, so finden wir
\begin{equation}
0=R- 2 R =-R\,,
\end{equation}
die Skalarkrümmung $R$ verschwindet.
Einsetzen in die Einsteingleichungen liefert wiederum die Vakuumgleichung
\begin{equation}
\tensor{R}{_\mu_\nu}=0\,.
\end{equation}
%Tmn=0\iff Rmn=0
\subsection{Variationsprinzip}
% TODO So formulieren Das S: Rank2sym->R problem S-> Max und
% |_\alphS(g+\alphah)=0 für alle Testfunktionen. Rechenregeln
Eine elegante Ableitung der Vakuumgleichungen ergibt sich mithilfe eines auf
Hilbert zurückgehenden Variationsprinzips.
Die Idee lautet: wähle die Metrik $g$ als kritischen
Punkt eines lokalen Funktionales, welches nur vom Riemannschen Krümmungstensor
abhängt.
Das einfachste solche Funktional ist die so genannte
\emph{Einstein-Hilbert-Wirkung}
\begin{equation}
S[g]=\int_{M}R[g]\dif{}^4x = \int_{M}\sqrt{-g}R[g] \dif{}^4x \,.
\end{equation}
%vol einführen
Die zugehörige Lagrange Funktion ist gegeben als
\begin{equation}
L(g)=\sqrt{-g}R[g]\,.
\end{equation}
Bei der Variation dieses Funktionales treten verschiedene Terme auf. Wir
betrachten zunächst den Volumenfaktor $\sqrt{-g}$, mit Jacobis Formel und der
Kettenregel
%TODO REF
\begin{equation}
\begin{split}
\delta \sqrt{-g}
&= -\frac{1}{2\sqrt{-g}}  \left(\sqrt{-g}\tensor{g}{_\mu_\nu}
\delta\tensor{g}{^\mu^\nu} \right)\\
&= -\frac{1}{2}\sqrt{-g}\tensor{g}{_\mu_\nu}
\delta\tensor{g}{^\mu^\nu} \\
\end{split}
\end{equation}
Um die Variation des Krümmungskalar zu berechnen, wählen wir zweckmäßigerweise
ein Riemannsches Normalkoordinatensystem\footnote{Ein Koordinatensystem in dem
$\cSym{\rho}{\mu}{\sigma}=0$ im betrachteten Punkt}, sodass gilt
\begin{equation}
\tensor{R}{^\rho_\mu_\nu_\sigma}=\tensor{\partial}{_\nu}\cSym{\rho}{\mu}{\sigma}
-\tensor{\partial}{_\mu}\cSym{\rho}{\nu}{\sigma}\,.\\
\end{equation}
Betrachtet die Variation des Ricci-Tensors nach der Metrik so gilt
\begin{equation}
\begin{split}
\delta \tensor{R}{_\mu_\nu}
&=\delta \tensor{R}{^\rho_\mu_\rho_\nu}\\
&=\delta\tensor{\partial}{_\rho} \cSym{\rho}{\mu}{\nu}
-\delta\tensor{\partial}{_\mu} \cSym{\rho}{\rho}{\nu}\\
&=\tensor{\partial}{_\rho}\delta \cSym{\rho}{\mu}{\nu}
-\tensor{\partial}{_\mu}\delta \cSym{\rho}{\rho}{\nu}\\
&=\tensor{\nabla}{_\rho}\delta \cSym{\rho}{\mu}{\nu}
-\tensor{\nabla}{_\mu}\delta \cSym{\rho}{\rho}{\nu}\,,
\end{split}
\end{equation}
d.h. die Variation liefert eine totale Divergenz.
Weiter berechnen wir
\begin{equation}
\begin{split}
\delta R &=\delta \left(\tensor{g}{^\mu^\nu}\tensor{R}{_\mu_\nu}\right)\\
&=\tensor{R}{_\mu_\nu}\delta\tensor{g}{^\mu^\nu}
+\tensor{g}{^\mu^\nu}\delta\tensor{R}{_\mu_\nu}\,.
\end{split}
\end{equation}
Damit ist die Variation des EH-Funktionales gegeben als
\begin{equation}
\begin{split}
\delta S
&=\int\left(
R\delta\sqrt{-g}+\sqrt{-g}\delta R\right)\dif{}^4x\\
&=\int \left[
\frac{1}{2}\sqrt{-g}\tensor{g}{_\mu_\nu}\delta\tensor{g}{^\mu^\nu}
R+\sqrt{-g}\left(\tensor{R}{_\mu_\nu}\delta\tensor{g}{^\mu^\nu}
+\tensor{g}{^\mu^\nu}\delta\tensor{R}{_\mu_\nu}\right)\right]\dif{}^4x\\
&=\int \sqrt{-g}\left(
\frac{R}{2}\tensor{g}{_\mu_\nu}
+\tensor{R}{_\mu_\nu}\right)\delta\tensor{g}{^\mu^\nu}\dif{}^4x
+\int \sqrt{-g}\tensor{g}{^\mu^\nu}\delta\tensor{R}{_\mu_\nu}\dif{}^4x
\,.
\end{split}
\end{equation}
Das zweite Integral liefert als totale Divergenz nur einen Oberflächenterm.
Damit verbleibt
\begin{equation}
\begin{split}
\delta S
&=\int \sqrt{-g}\left(
\frac{R}{2}\tensor{g}{_\mu_\nu}
+\tensor{R}{_\mu_\nu}\right)\delta\tensor{g}{^\mu^\nu}\dif{}^4x\,.
\end{split}
\end{equation}
Die Extremalbedingung $\delta S=0$ für beliebige $\delta\tensor{g}{^\mu^\nu}$
impliziert
\begin{equation}
\tensor{R}{_\mu_\nu}+\frac{R}{2}\tensor{g}{_\mu_\nu}=0\, .
\end{equation}
Die Einsteingleichungen lassen sich also aus dem Variationsprinzip herleiten.
\subsection{Geodäten}
Frei fallende physikalische Teilchen bewegen sich auf Geodäten, die sich 
beispielsweise dadurch charakterisieren lassen das sie lokal längenminimierend
sind. In lokalen Koordinaten erfüllt eine Geodäte 
$c(\lambda)=\varphi(x^1(\lambda),\dots, x^n(\lambda))$ die Gleichung
\begin{equation}
0=\dod[2]{x^j}{\lambda}+\Gamma^{j}_{kl}\dod{x^k}{\lambda}\dod{x^l}{\lambda}
\end{equation}
Für Geodäten gilt insbesondere das diese proportional zur Bogenlänge
parametrisiert sind. Wählt man eine beliebige Umparametrisierung  $\alpha$ des Weges 
und , so ist $d=c\circ \alpha$ im Allgemeinen keine
Geodäte mehr. Stattdessen ergibt sich nach Anwenden der gewöhnlichen Kettenregel
für die lokalen Koordinaten $y^i=x^i\circ\alpha$
\begin{equation}
\dod[2]{y^j}{\alpha}+\Gamma^{j}_{kl}\dod{y^k}{\alpha}\dod{y^l}{\alpha}
=f(\alpha)\dod{y^j}{\alpha}
\end{equation}
mit 
\begin{equation}
f(\lambda)
 =-\left(\dod[2]{\alpha}{\lambda}\right)\left(\dod{\alpha}{\lambda}\right)^{-2}
 =\dod{}{\lambda}\ln\left(\dod{\alpha}{\lambda}\right)\,.
\end{equation}
Für eine allgemeine Kurve definieren wir eine Kraft durch
\begin{equation}
F^j:=\dod[2]{x^j}{\lambda}+\Gamma^{j}_{kl}\dod{x^k}{\lambda}\dod{x^l}{\lambda}\,.
\end{equation}
\section{Gemeinsamkeiten und Unterschiede}
Wir wollen nun kurz noch einmal hervorheben was die Gemeinsamkeiten
sowie die Unterschiede der Theorien sind.
Zunächst einmal handelt es sich bei beiden Theorien um Eichtheorien, d.h.\
Theorien die Invariant unter gewissen Transformationen sind.
Im Falle der Elektrodynamik sind dies die Transformationen des 
Vektorpotentials 
%TODO REf
, die ART ist Koordinatenunabhängig, d.h.\ invariant unter Diffeomorphismen.
In der linearen Näherung  
%TODO Ref
erhält man in beiden Theorien Wellengleichungen. Zudem haben wir gesehen das 
sich beide Theorien mithilfe von Variationsprinzipien formulieren lassen. 
Die Theorien sind jeweils durch Differentialgleichungen für die fundamentalen
Felder $g_{\mu\nu}$ und $A_\mu$ charakterisiert. 
Dabei sind die Einsteingleichungen im Gegensatz zu den Maxwellgleichungen
nichtlinear.
Eine Vereinheitlichte Theorie sollte die Felder $g_{\mu\nu}$ und $A_\mu$ in
Verbindung setzen.
Ziel ist es eine Erweiterung der ART zu finden, die den die phänomene des
Elektromagnetismus auf natürliche weise erklärt, also insbesondere
\begin{enumerate}
  \item die Maxwell-Gleichungen impliziert
  \item die Natur der Eichtransformationen erklärt
  \item die Bewegung geladener Teilchen als freie Bewegungen deuten kann
\end{enumerate}